---
layout: post
title: "Java生成验证码"
date:   2018-08-30 +0800
categories: jekyll update
tags: 验证码 Kaptcha
excerpt: 本篇文章主要讲解Java中使用Servlet、Jcaptcha和Kaptcha生成验证码。
---
### 一、使用Servlet生成验证码
#### 1.建立web项目
#### 2.编写前端页面index.jsp
        <%@ page language="java" contentType="text/html; charset=UTF-8"
            pageEncoding="UTF-8"%>
        <%
        String path=request.getContextPath();
        String basePath=request.getScheme()+"://"+request.getServerName()+":"+request.getServerPort();
        %>
        <!DOCTYPE html>
        <html>
        <head>
        <meta charset="UTF-8">
        <title>Insert title here</title>
        <script type="text/javascript">
        function reloadCode() {
        	//IE缓存认为加载一个图片没有必要，不清楚是旧请求还是新请求
        	var time=new Date().getTime();
        	document.getElementById("imagecode").src="<%=request.getContextPath()%>/servlet/ImageServlet?d="+time;
        }
        </script>
        </head>
        <body>
        <form action="<%=request.getContextPath()%>/servlet/LoginServlet" method="get">
        验证码：<input type="text" name="checkcode"/>
        <img alt="验证码" id="imagecode" src="<%=request.getContextPath()%>/servlet/ImageServlet"/>
        <a href="javascript:reloadCode();">看不清楚</a><br>
        <input type="submit" value="提交"/>
        </form>
        </body>
        </html>


#### 3.编写验证码生成类com/ImageServlet.java
        package com;
        import java.awt.Color;
        import java.awt.Graphics;
        import java.awt.image.BufferedImage;
        import java.io.IOException;
        import java.util.Random;
        import javax.imageio.ImageIO;
        import javax.servlet.ServletException;
        import javax.servlet.http.HttpServlet;
        import javax.servlet.http.HttpServletRequest;
        import javax.servlet.http.HttpServletResponse;
        public class ImageServlet extends HttpServlet{
        	@Override
        	protected void doGet(HttpServletRequest req, HttpServletResponse resp) throws ServletException, IOException {
        		//图像数据缓存区
        		BufferedImage bi=new BufferedImage(68, 22, BufferedImage.TYPE_INT_RGB);
        		//绘制图片
        		Graphics g=bi.getGraphics();
        		//获取颜色
        		Color c=new Color(200,150,255);
        		g.setColor(c);
        		g.fillRect(0, 0, 68, 22);
        		char[] ch="QAZWSXEDCRFVTGBYHNUJMIKOLP1234567890".toCharArray();
        		Random r=new Random();
        		int len=ch.length,index;
        		StringBuffer sb=new StringBuffer();
        		for (int i = 0; i < 4; i++) {
        			index=r.nextInt(len);
        			g.setColor(new Color(r.nextInt(88),r.nextInt(188),r.nextInt(255)));
        			g.drawString(ch[index]+"", (i*15)+3, 18);
        			sb.append(ch[index]);
        		}
        		req.getSession().setAttribute("piccode", sb.toString());
        		//输出图片
        		ImageIO.write(bi, "JPG", resp.getOutputStream());
        	}
        }


#### 4.编写验证类com/LoginServlet.java
        package com;
        import java.io.IOException;
        import java.io.PrintWriter;
        import javax.servlet.ServletException;
        import javax.servlet.http.HttpServlet;
        import javax.servlet.http.HttpServletRequest;
        import javax.servlet.http.HttpServletResponse;
        public class LoginServlet extends HttpServlet{
        	@Override
        	protected void doPost(HttpServletRequest req, HttpServletResponse resp) throws ServletException, IOException {
        		String piccode=(String) req.getSession().getAttribute("piccode");
        		resp.setContentType("text/html;charset=utf8");
        		String checkcode=req.getParameter("checkcode");
        		checkcode=checkcode.toUpperCase();
        		PrintWriter out=resp.getWriter();
        		if(checkcode.equals(piccode)) {
        			out.println("验证码输入正确！");
        		}else {
        			out.println("验证码输入错误！！！！");
        		}
        		out.flush();
        		out.close();
        	}
        }


#### 5.编写配置文件web.xml
        <?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <web-app xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://java.sun.com/xml/ns/javaee" xsi:schemaLocation="http://java.sun.com/xml/ns/javaee http://java.sun.com/xml/ns/javaee/web-app_3_0.xsd" id="WebApp_ID" version="3.0">
          <display-name></display-name>    
          <!-- 配置默认首页 -->
          <welcome-file-list>
            <welcome-file>/WEB-INF/index.jsp</welcome-file>
          </welcome-file-list>
          <servlet>
          	<servlet-name>ImageServlet</servlet-name>
          	<servlet-class>com.ImageServlet</servlet-class>
          </servlet>  
          <servlet-mapping>
          	<servlet-name>ImageServlet</servlet-name>
          	<url-pattern>/servlet/ImageServlet</url-pattern>
          </servlet-mapping>
          <servlet>
          	<servlet-name>LoginServlet</servlet-name>
          	<servlet-class>com.LoginServlet</servlet-class>
          </servlet>
          <servlet-mapping>
          	<servlet-name>LoginServlet</servlet-name>
          	<url-pattern>/servlet/LoginServlet</url-pattern>
          </servlet-mapping>
        </web-app>


#### 6.运行程序如页面所示,输入验证码返回信息
![](/img/checkCode01.png)


### 二、使用Jcaptcha生成验证码
#### 1.Jcaptcha是一个用来生成图形验证码的Java开源组件，使用起来也是非常的简单方便。与Spring结合使用，可产生多种形式的验证码。
#### 2.jcaptch因与JDK8以上版本不兼容等问题，所以这里不采用此方法。


### 三、使用Kaptcha生成验证码
#### 1.Kaptcha是一个非常实用的验证码生成工具，可以生成各种样式的验证码，它是可配置的。
#### 2.下载导入kaptcha-2.3.jar
#### 3.配置web.xml
        <?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <web-app xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
        xmlns="http://java.sun.com/xml/ns/javaee"
        xsi:schemaLocation="http://java.sun.com/xml/ns/javaee http://java.sun.com/xml/ns/javaee/web-app_2_5.xsd"
        id="WebApp_ID" version="2.5">
            <display-name></display-name>    
          <!-- 配置默认首页 -->
          <welcome-file-list>
            <welcome-file>/WEB-INF/index.jsp</welcome-file>
          </welcome-file-list>
        <servlet>
                <servlet-name>kaptcha</servlet-name>
                <servlet-class>com.google.code.kaptcha.servlet.KaptchaServlet</servlet-class>
        </servlet>
        <servlet-mapping>
                <servlet-name>kaptcha</servlet-name>
                <url-pattern>/randomcode.jpg</url-pattern>
        </servlet-mapping>
        </web-app>


#### 4.编写验证码页面webapp/WEB-INF/index.jsp
        <%@ page language="java" contentType="text/html; charset=UTF-8"
            pageEncoding="UTF-8"%>
        <!DOCTYPE html>
        <html>
        <head>
        <meta charset="UTF-8">
        <title>Insert title here</title>
        </head>
        <body>
        <form action="WEB-INF/check.jsp">
            <img src="randomcode.jpg" />
            <input type="text" name="r" value="" />
        	<input type="submit" value="提交">
        </form>
        </body>
        </html>


#### 5.编写校验页面webapp/check.jsp，(这里为了演示，所采用了在jsp校验)
        <%@page import="com.google.code.kaptcha.Constants"%>
        <%@ page language="java" contentType="text/html; charset=UTF-8"
            pageEncoding="UTF-8"%>
        <!DOCTYPE html>
        <html>
        <head>
        <meta charset="UTF-8">
        <title>Insert title here</title>
        </head>
        <body>
        <%
        	String k=(String)session.getAttribute(com.google.code.kaptcha.Constants.KAPTCHA_SESSION_KEY);
        	String str=request.getParameter("r");
        	if(k.equals(str)){
        		out.println("true");
        		out.print(k+"---"+str);
        	}
        %>
        </body>
        </html>


#### 6.运行程序，输入正确的验证码，页面输出true和验证码信息。
#### 7.配置参数
#### 7.1编写web.xml为验证码图片加边框
        <servlet>
                <servlet-name>kaptcha</servlet-name>
                <servlet-class>com.google.code.kaptcha.servlet.KaptchaServlet</servlet-class>
        		<init-param>
        			<description>是否有边框，合法值：yes|no</description>
        			<param-name>kaptcha.border</param-name>
        			<param-value>yes</param-value>
        		</init-param>
        </servlet>


#### 7.2验证码边框颜色
        <init-param>
        	<description>边框颜色，合法值：white|blue等</description>
        	<param-name>kaptcha.border.color</param-name>
        	<param-value>blue</param-value>
        </init-param>


#### 7.3验证码边框厚度
        <init-param>
        	<description>边框厚度，合法值：>0</description>
        	<param-name>kaptcha.border.thickness</param-name>
        	<param-value>5</param-value>
        </init-param>


#### 7.4验证码宽度
        <init-param>
          <description>验证码宽度</description>
          <param-name>kaptcha.image.width</param-name>
          <param-value>200</param-value>
        </init-param>


#### 7.5验证码高度
        <init-param>
          <description>验证码高度</description>
          <param-name>kaptcha.image.height</param-name>
          <param-value>50</param-value>
        </init-param>


#### 7.6验证码实现类
        <init-param>
          <description>验证码实现类</description>
          <param-name>kaptcha.producer.impl</param-name>
          <param-value>com.google.code.kaptcha.impl.DefaultKaptcha</param-value>
        </init-param>


#### 7.7文本实现类
        <init-param>
          <description>文本实现类</description>
          <param-name>kaptcha.textproducer.impl</param-name>
          <param-value>com.google.code.kaptcha.impl.DefaultTextCreator</param-value>
        </init-param>


#### 7.8验证码值配置
        <init-param>
          <description>文本集合，验证码值从此集合中获取</description>
          <param-name>kaptcha.textproducer.char.string</param-name>
          <param-value>qweruyatsudjhsajdsjah154163163</param-value>
        </init-param>


#### 7.9验证码字体配置
        <init-param>
          <description>字体，Arial,Courier</description>
          <param-name>kaptcha.textproducer.font.names</param-name>
          <param-value>Arial,Courier</param-value>
        </init-param>


#### 7.10验证码字体大小
        <init-param>
          <description>字体大小</description>
          <param-name>kaptcha.textproducer.font.size</param-name>
          <param-value>40</param-value>
        </init-param>


#### 7.11验证码字体颜色
        <init-param>
          <description>字体颜色</description>
          <param-name>kaptcha.textproducer.font.color</param-name>
          <param-value>black</param-value>
        </init-param>


#### 7.12验证码长度
        <init-param>
    			<description>验证码长度 5</description>
    			<param-name>kaptcha.textproducer.char.length</param-name>
    			<param-value>2</param-value>
    		</init-param>


#### 7.13验证码字体间隔
        <init-param>
          <description>字体间隔</description>
          <param-name>kaptcha.textproducer.char.space</param-name>
          <param-value>2</param-value>
        </init-param>


#### 7.14验证码干扰线实现
        <init-param>
          <description>干扰线实现类</description>
          <param-name>kaptcha.noise.impl</param-name>
          <!-- com.goole.code.kaptcha.impl.NoNoise -->
          <param-value>com.goole.code.kaptcha.impl.DefaultNoise</param-value>
        </init-param>


#### 7.15验证码干扰线颜色配置
        <init-param>
          <description>干扰线颜色，rgb或white,blue</description>
          <param-name>kaptcha.noise.color</param-name>
          <param-value>black</param-value>
        </init-param>


#### 7.16验证码图片样式
        <init-param>
          <description>图片样式：
              水纹:com.goole.code.kaptcha.impl.WaterRipple、
              鱼眼:com.goole.code.kaptcha.impl.FishEyeGimpy、
              阴影:com.goole.code.kaptcha.impl.ShadowGimpy
          </description>
          <param-name>kaptcha.obscurificator.impl</param-name>
          <param-value>com.goole.code.kaptcha.impl.WaterRipple</param-value>
        </init-param>


#### 7.17验证码背景实现类
        <init-param>
          <description>背景实现类</description>
          <param-name>kaptcha.background.impl</param-name>
          <param-value>com.goole.code.kaptcha.impl.DefaultBackground</param-value>
        </init-param>


#### 7.18验证码背景颜色渐变开始颜色
        <init-param>
          <description>背景渐变开始颜色</description>
          <param-name>kaptcha.background.clear.from</param-name>
          <param-value>blue</param-value>
        </init-param>


#### 7.19验证码背景颜色渐变结束颜色
        <init-param>
          <description>背景渐变结束颜色</description>
          <param-name>kaptcha.background.clear.to</param-name>
          <param-value>red</param-value>
        </init-param>


#### 7.20验证码文字渲染器
        <init-param>
          <description>文字渲染器</description>
          <param-name>kaptcha.word.impl</param-name>
          <param-value>com.goole.code.kaptcha.text.impl.DefaultWordRenderer</param-value>
        </init-param>


#### 7.21验证码在session中存放验证码的key键配置
        <init-param>
          <description>session中存放验证码的key键</description>
          <param-name>kaptcha.session.key</param-name>
          <param-value>KAPTCHA_SESSION_KEY</param-value>
        </init-param>


#### 8.中文验证码实现
#### 8.1编写中文验证码实现类com/ChineseText.java
        package com;
        import java.util.Random;
        import com.google.code.kaptcha.text.TextProducer;
        import com.google.code.kaptcha.util.Configurable;
        public class ChineseText extends Configurable implements TextProducer {
          public String getText() {
        		int length = getConfig().getTextProducerCharLength();
        		String[] s = new String[]{"如","若","阿","都","是","下","才","在","啥","不"};
        		Random rand = new Random();
        		StringBuffer sb = new StringBuffer();
        		for(int i = 0; i < length; i++){
        			int ind = rand.nextInt(s.length);
        			sb.append(s[ind]);
        		}
        		return sb.toString();
        	}
        }


#### 8.2在web.xml中配置实现类
        <init-param>
          <description>文本实现类</description>
          <param-name>kaptcha.textproducer.impl</param-name>
          <param-value>com.ChineseText</param-value>
        </init-param>
        <init-param>
            <description>字体，Arial,Courier</description>
            <param-name>kaptcha.textproducer.font.names</param-name>
            <param-value>微软雅黑</param-value>
          </init-param>


#### 8.3运行程序，验证码如图
![](/img/kaptcha01.png)
#### 9.算式验证码
#### 9.1重写com/KaptchaServlet.java
          package com;
          import java.awt.image.BufferedImage;
          import java.io.IOException;
          import java.util.Enumeration;
          import java.util.Properties;
          import javax.imageio.ImageIO;
          import javax.servlet.Servlet;
          import javax.servlet.ServletConfig;
          import javax.servlet.ServletException;
          import javax.servlet.ServletOutputStream;
          import javax.servlet.http.HttpServlet;
          import javax.servlet.http.HttpServletRequest;
          import javax.servlet.http.HttpServletResponse;
          import com.google.code.kaptcha.Producer;
          import com.google.code.kaptcha.util.Config;
          public class KaptchaServlet extends HttpServlet implements Servlet{
          	private Properties props;
          	private Producer kaptchaProducer;
          	private String sessionKeyValue;
          	public KaptchaServlet() {
          		this.props = new Properties();
          		this.kaptchaProducer = null;
          		this.sessionKeyValue = null;
          	}
          	public void init(ServletConfig conf) throws ServletException {
          		super.init(conf);
          		ImageIO.setUseCache(false);
          		Enumeration initParams = conf.getInitParameterNames();
          		while (initParams.hasMoreElements()) {
          			String key = (String) initParams.nextElement();
          			String value = conf.getInitParameter(key);
          			this.props.put(key, value);
          		}
          		Config config = new Config(this.props);
          		this.kaptchaProducer = config.getProducerImpl();
          		this.sessionKeyValue = config.getSessionKey();
          	}
          	public void doGet(HttpServletRequest req, HttpServletResponse resp)
          			throws ServletException, IOException {
          		resp.setDateHeader("Expires", 0L);
          		resp.setHeader("Cache-Control", "no-store, no-cache, must-revalidate");
          		resp.addHeader("Cache-Control", "post-check=0, pre-check=0");
          		resp.setHeader("Pragma", "no-cache");
          		resp.setContentType("image/jpeg");
          		String capText = this.kaptchaProducer.createText();
          		String s1 = capText.substring(0, 1);
          		String s2 = capText.substring(1, 2);
          		int r = Integer.valueOf(s1).intValue() + Integer.valueOf(s2).intValue();
          		req.getSession().setAttribute(this.sessionKeyValue, String.valueOf(r));
          		BufferedImage bi = this.kaptchaProducer.createImage(s1+"+"+s2+"=?");
          		ServletOutputStream out = resp.getOutputStream();
          		ImageIO.write(bi, "jpg", out);
          		try {
          			out.flush();
          		} finally {
          			out.close();
          		}
          	}
          }


#### 9.2配置web.xml
        <servlet>
                <servlet-name>kaptcha</servlet-name>
                <servlet-class>com.KaptchaServlet</servlet-class>
                <init-param>
                 <description>验证码长度 5</description>
                 <param-name>kaptcha.textproducer.char.length</param-name>
                 <param-value>2</param-value>
               </init-param>
        </servlet>

#### 9.3运行程序，效果如图
![](/img/kaptcha02.png)
